**旗本**〈〉是中世紀到近代的[日本武士的一種身分](../Page/日本武士.md "wikilink")。一般是指在[江戶時代](../Page/江戶時代.md "wikilink")[石高未滿一萬石](../Page/石高.md "wikilink")，但有資格在將軍出場的儀式上出現，且[家格在](../Page/家格.md "wikilink")[御目見以上的](../Page/御目見.md "wikilink")[德川將軍家的直屬家臣團的統稱](../Page/德川將軍家.md "wikilink")。即使薪酬只有二百石的家臣，若家格為[御目見以上都視為旗本](../Page/御目見.md "wikilink")，否則稱為御家人。旗本所統治的領地稱作[知行所](../Page/知行所.md "wikilink")\[1\]。

在日本的[戰國時代](../Page/战国时代_\(日本\).md "wikilink")，旗本一詞最初指的是在戰場上守護主君軍旗的武士團。

## 戰國時代的旗本

在[戰國時代](../Page/战国时代_\(日本\).md "wikilink")，旗本一般是指直接受主君指揮且屬於直属部隊的家臣，有別於[國人眾等獨立於主君之外的私人軍團所編成的幕下層](../Page/國人眾.md "wikilink")
〈並非是家臣，但行臣下之禮且軍事上從屬於主君〉。一般會以[譜代家臣為中心來編成部隊](../Page/谱代家臣.md "wikilink")，並在戰時組成主君的本陣。當時，構成幕下的地方豪強，特別是國人眾不僅完全獨立於主君之外，部分甚至還是擁有城池的獨立領主，在這種背景下，主君則信賴其直属的旗本家臣團，並且以其為中心來進行國政。舉例來說，[上杉家的旗本](../Page/上杉家.md "wikilink")[千坂景親](../Page/千坂景親.md "wikilink")，戰時便常常留守於本陣週遭，並取得傲人的戰績，在日本進入[江戶時代前則擔任家臣團的中樞](../Page/江戶時代.md "wikilink")。

## 江戶時代的旗本

### 概要

在[江戸時代](../Page/江戸時代.md "wikilink")，旗本是以在[三河發跡的](../Page/三河國.md "wikilink")[德川家家臣為代表](../Page/德川家.md "wikilink")。其他還有[北條家](../Page/後北條氏.md "wikilink")、[武田家](../Page/武田家.md "wikilink")、[今川家的遺臣](../Page/今川家.md "wikilink")、[大名的族人](../Page/大名.md "wikilink")、改易大名的名號繼承者、偏遠地方的豪族或大名，以及戰國大名、守護大名如[赤松氏](../Page/赤松氏.md "wikilink")、[畠山家](../Page/畠山氏.md "wikilink")、[別所家](../Page/別所家.md "wikilink")、[北條家](../Page/後北條氏.md "wikilink")、[富樫家](../Page/富樫氏.md "wikilink")、[最上家](../Page/最上氏.md "wikilink")、[山名家](../Page/山名氏.md "wikilink")、[武田家](../Page/武田家.md "wikilink")、[今川家](../Page/今川家.md "wikilink")、[大友家](../Page/大友氏.md "wikilink")、[織田家](../Page/織田家.md "wikilink")、[金森家](../Page/金森家.md "wikilink")、[滝川家](../Page/滝川家.md "wikilink")、[筒井家](../Page/筒井家.md "wikilink")、[土岐家](../Page/土岐家.md "wikilink")、[福島正則的嫡系子孫](../Page/福島正則.md "wikilink")、庶出子孫構成。[江戶時代初期至中期](../Page/江戶時代.md "wikilink")，[幕府認可大名的旗本](../Page/江戶幕府.md "wikilink")，因此當時盛行創立稱作[分知的旗本家分家](../Page/分知.md "wikilink")。

領地的[石高特別高的旗本](../Page/石高.md "wikilink")，被稱作「[大身旗本](../Page/大身旗本.md "wikilink")」。

旗本中同樣也有類似「[參勤交代](../Page/參勤交代.md "wikilink")」的制度，稱作「[交代寄合](../Page/交代寄合.md "wikilink")」。[交代寄合大多數都是石高較高的家系](../Page/交代寄合.md "wikilink")，但也有像[德川將軍家本家分支的松平郷松平家](../Page/德川將軍家.md "wikilink")〈石高僅有四百二十石〉或米良家〈領地為荒蕪的無高、米良山〉這樣石高較少的家系。

負責參與各式儀式、接待大名及擔任大名禮儀指導的如[吉良家](../Page/吉良氏.md "wikilink")、[畠山家](../Page/畠山家.md "wikilink")、[今川家](../Page/今川家.md "wikilink")、[武田家等舊名門出身者](../Page/武田家.md "wikilink")，在家臣團中被稱呼為「[高家](../Page/高家.md "wikilink")」。高家最初只有吉良家、今川家、[石橋家三家](../Page/石橋家.md "wikilink")，後來逐漸增加到二十六家。高家中大多數都是石高達一千石左右，擔任的官位比起領有的俸祿要高出不少。[高家肝煎甚至能當到與十萬石大名平級的官位](../Page/高家.md "wikilink")，但石高最高也不曾達到五千石。另外，高家若要擔任其他的幕府職位，必須先脫離高家成為旗本。

### 預定修改

旗本的定義就是一萬石以下，而且是將軍的直屬家臣，都當作旗本，當中[喜連川氏等是例外](../Page/喜連川氏.md "wikilink")，雖然他們只領有五千石，但德川幕府當作為大名。通常旗本由一些失格的大名〈最上、福島〉以及一些大名家的末子。收入在三千石的旗本，平時的工作為負責[江戶城及將軍的護衛](../Page/江戶城.md "wikilink")〈番方〉及文官「役方，行政・司法・財政方面擔當」。無役三千石以上旗本必須寄合編入小普請組的工作。五千石以上的大身旗本擔任將軍側眾、御側御用取次、大番頭、書院番頭、小姓組番頭、駿府城代等工作。餘一百至兩百石的小祿旗本詳見[江戶幕府旗本役](../Page/江戶幕府旗本役.md "wikilink")。旗本中實高最高者為「旗本筆頭」的橫田權之助〈表高
八千九百八十二石；實高 九千五百石〉，表高最高者為板倉小次郎〈表高 九千六百七十三石；實高 八千石〉。

江戶時代對於旗本的俗稱為「旗本八萬騎」，根據一七二二年調查數目為五千，[御目見以下的](../Page/御目見.md "wikilink")[御家人包含在內直屬家臣團約一萬七千人](../Page/御家人.md "wikilink")。其中共一百名為擁有五千石以上的石高，三百名擁有三千石以上，當中九成的旗本只有五百石產值以下的莊園領地。而御家人則沒有知行取而領卅俵至八十俵\[2\]的藏米取。也就是九成以上的旗本〈旗本在藩曰侍、上士，御家人在藩曰徒士、下士〉每年約穫得兩百俵玄米〈約三千六百公升的糙米或約五千四百公斤糙米，米的密度每公升七百五十克〉作為自己和另外十二家〈足輕等，以五百石軍役計算，不計馬糧〉的開銷，若以一家五口計算，平均每人可以獲得九十公斤的[糙米](../Page/糙米.md "wikilink")，作為一年的開銷。

## 參考資料

[Category:江戶幕府旗本](../Category/江戶幕府旗本.md "wikilink")
[Category:江戶時代武士](../Category/江戶時代武士.md "wikilink")

1.  [家格在](../Page/家格.md "wikilink")[御目見以下的御家人](../Page/御目見.md "wikilink")，其領地稱作[給地](../Page/給地.md "wikilink")。
2.  戰國江戶的一俵為二斗五升約十八公升，この時代の斗量は、現在の斗量とは異なり、現在の定説では、当時の一斗は現在の零點四斗である〈澤田吾一『奈良時代民政経済の数的研究』〉，御家人最高職務徒目付約八十俵